\documentclass[a4paper]{article}


%#########################################################################
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[python3]{texsurgery}
\usepackage{listings}
\lstset{
upquote=true,
columns=fullflexible,
basicstyle=\ttfamily,
}


% Example of user macro
\providecommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\def \Rb{\mathbb{R}}
\def\pc{\%}
%#########################################################################
% Header
%#########################################################################

% Add test for graphic path [it works but fails if the compilation is performed from another folder]
% it could be fixer using TEXINPUTS
%\graphicspath{{Figures/other/}}

\title{Examen de Optimización y Estadística, PROB + INFER, 05 de Mayo de 2021}
\author{Pablo Angulo}


%#########################################################################
% Document
%#########################################################################
\begin{document}
\setdefaultgroupmode{withoutreplacement}

\begin{runsilent}
from random import seed, randint, random, shuffle, sample, choice
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
import scipy.stats as st
from sympy.printing import latex
from sympy import Rational
from stats_utils import plot_dists

seed(\seed)
np.random.seed(\seed)
\end{runsilent}


\vspace*{.5cm}
\begin{minipage}{.4\linewidth}
  \large\bf
  5 de mayo, 10:30

  Límite de entrega: 11:00

\end{minipage}
\champnom{\fbox{
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
      Nombre y apellidos :
      \name \surname

      DNI : \id
    \end{minipage}
  }}

\begin{flushleft}
  \begin{center}
    \Large{\textsc{Cuarto parcial (PROB + INFER) de ``Optimización y Estadística''}}\\
    \normalsize
  \end{center}
\end{flushleft}

  \section*{Enunciado}

\subsection*{Parte opcional}
Puedes elegir entre dos opciones:
  \begin{enumerate}
    \item %[$\square$]
    Responde \emph{únicamente} a las preguntas con un $\star$.

    Tu calificación contará \emph{únicamente} para la parte de la asignatura correspondiente a distribuciones multidimensionales y a teoría de Inferencia Paramétrica.
    \item %[$\square$]
    Responde a \emph{todas} las preguntas del examen, las marcadas con $\star$ y las marcadas con $\diamond$.

    Si la calificación global de todo el examen es mejor que la calificación que ya tenías para teoría de probabilidad o variables aleatorias 1D, reemplazará a la calificación de los parciales de probabilidad anteriores.
  \end{enumerate}

\newpage

\section*{Preguntas}

\begin{question}{PARAMETRICA-22-1}
\begin{runsilent}
if randint(0,1):
    priorname = 'uniforme'
    priora, priorb = 1,1
else:
    priorname = 'de Jeffreys'
    priora, priorb = .5, .5
media_o_MAP = randint(0,1)
n_Mostoles, i_Mostoles = randint(11,19), 7
n_Parla, i_Parla = 21, 11
\end{runsilent}

  Para estudiar una posible plaga en peces de cierta especie, se estudian individuos pescados en salidas distintas, en dos caladeros:

  \vspace{0.5cm}
  \begin{tabular}
  {ccc}
  \text{Caladero} & \text{Bahía de Parla} & \text{Mar de Móstoles} \\
  \hline
  \text{Especímenes examinados} & \eval{n_Parla} & \eval{n_Mostoles} \\
  \text{Especímenes infectados} & \eval{i_Parla} & \eval{i_Mostoles} \\
  \end{tabular}
  \vspace{0.5cm}


\begin{itemize}
  \item [$\star$]
  Realiza una estimación de máxima verosimilitud para la proporción $p$ de individuos infectados en cada caladero.
  \item [$\star$]
  Calcula la distribución de probabilidad que modeliza nuestra incertidumbre sobre el parámetro desconocido usando el prior \evalstr{priorname}, para cada caladero por separado.
  \item [$\star$]
  Calcula \sif{media_o_MAP}{la media}{el MAP} de la distribución de probabilidad para $p$ que incorpora los datos disponibles, para cada caladero.
\end{itemize}

\explain{
Estudiamos una propiedad binaria (infectado/ no infectado) de la población de peces.
Cada individuo estudiado tiene una probabilidad de estar infectado igual a la proporción $p$ de la población general.
Codificamos
$$
X(w) = \left\{\begin{array}{cc}
  1&\text{infectado}\\
  0&\text{no infectado}
\end{array}\right.
$$
que sigue una distribución de Bernouilli(p), pero no conocemos el parámetro $p$.
Como los individuos de la muestra se han obtenido en distintas capturas, la muestra es independiente.

La estimación de máxima verosimilitud es el cociente de ``éxitos'' entre el tamaño de la muestra.
Los éxitos corresponden al valor ``1'', en este caso: ``infectado''.
Mar de Móstoles: $\frac{ \eval{i_Mostoles}}{\eval{n_Mostoles}}$.
Bahía de Parla: $\frac{ \eval{i_Parla}}{\eval{n_Parla}}$.

\emph{Estimación bayesiana:}
El prior \evalstr{priorname} corresponde a
$p\sim\operatorname{Beta}(a=\eval{priora}, b=\eval{priorb})$.

La distribución a posteriori para el mar de Móstoles es una $\operatorname{Beta}(a=\eval{priora + i_Mostoles}, b=\eval{priorb+n_Mostoles-i_Mostoles})$
y para la Bahía de Parla es una $\operatorname{Beta}(a=\eval{priora + i_Parla}, b=\eval{priorb+n_Parla-i_Parla})$
\sif{media_o_MAP}{Las medias son:
Mar de Móstoles, $\frac{ \eval{priora + i_Mostoles}}{\eval{priora+priorb+n_Mostoles}}$;
Bahía de Parla, $\frac{ \eval{priora+i_Parla}}{\eval{priora+priorb+n_Parla}}$.
}{Los estimadores MAP son:
Mar de Móstoles, $\frac{ \eval{priora + i_Mostoles-1}}{\eval{priora+priorb+n_Mostoles-2}}=\eval{(priora + i_Mostoles-1)/(priora+priorb+n_Mostoles-2)}$;
Bahía de Parla, $\frac{ \eval{priora+i_Parla-1}}{\eval{priora+priorb+n_Parla-2}}=\eval{(priora+i_Parla-1)/(priora+priorb+n_Parla-2)}$.

\sif{(not media_o_MAP) and (priorname=='uniforme')}{El MAP coincide con el estimador de máxima verosimilitud por haber elegido el prior uniforme.}{}
}
\begin{run}
plt.figure(figsize=(5,5))
plot_dists([st.beta(a=priora+n_Mostoles, b=priorb+i_Mostoles),
            st.beta(a=priora+n_Parla, b=priorb+i_Parla)]);
plt.show();
\end{run}
}
\end{question}

\newpage
\vspace{1cm}

\begin{question}{distribuciones2D-22-1}
\begin{runsilent}
pA_a=2; pA_b=4
mA = (pA_a + pA_b)/2
varA = (pA_b - pA_a)**2/12
pB_a=5; pB_b=randint(7,9)
mB = (pB_a + pB_b)/2
varB = (pB_b - pB_a)**2/12
targetAB = 8
targetAB2 = randint(9,10)
area_total = ((pA_b-pA_a)*(pB_b-pB_a))
p1 = 0.5/area_total
N = st.norm(loc=mA + mB, scale=(varA+varB)**0.5)
p1N = N.cdf(targetAB)
if targetAB2==9:
    area_AB2 = 2
elif pB_b==7:
    area_AB2 = 3.5
else:
    area_AB2 = 4
p2 = (1/2)/(1-p1)
\end{runsilent}

El tiempo de carga y descarga del ``Suspiro de Poseidón'' en cada una de sus dos paradas sigue una distribución uniforme, y ambos tiempos son independientes.
Todos los tiempos se miden en horas.

\vspace{0.5cm}
\begin{tabular}
{ccc}
Puerto A & Puerto B\\
\vspace{0.2cm}
Uniforme(a=\eval{pA_a},b=\eval{pA_b}) & Uniforme(a=\eval{pB_a},b=\eval{pB_b})
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}

\begin{description}
  \item[$\star$]
   Calcula la probabilidad, según el modelo del enunciado, de que el tiempo de parada entre los puertos A y B sea menor que \eval{targetAB} horas.
   \item[$\diamond$]
   Si sabemos que el barco ha tardado más de \eval{targetAB} horas entre los dos puertos, calcula la probabilidad de que el barco haya tardado más de 3 horas en el puerto A.
%   Calcula la probabilidad de que tarde más de \eval{targetAB2} horas.
\end{description}
\explain{
$\star$ El vector (tiempo en Puerto A, tiempo en Puerto B) sigue una distribución continua Uniforme2D con soporte en el rectángulo $[\eval{pA_a},\eval{pA_b}]\times [\eval{pB_a},\eval{pB_b}]$.
El área de la región \{tiempo en Puerto A + tiempo en Puerto B $\leq$ \eval{targetAB}\} es $1/2$.
El área del espacio muestral es $\eval{pA_b-pA_a}\cdot\eval{pB_b-pB_a} = \eval{(pA_b-pA_a)*(pB_b-pB_a)}$.
Por tanto, la probabilidad pedida es $\eval{p1}$.

También se podía simular, de forma muy similar a como hicisteis con el ejercicio del encuentro de Pepita y Juanito, o de las facturas, en el cuaderno de laboratorio.

Alternativamente, se podía aproximar la suma mediante una distribución Normal, pero no es lo que se pedía, sino sólo una aproximación. Quien haya hecho bien la aproximación puede sumar la mitad de la puntuación de este apartado, y hacer el apartado siguiente.
Los parámetros de la Normal $N$ que aproxima a la suma son $\mu_N=E[N]=E[T_A+T_B]=E[T_A]+E[T_B] = \eval{mA+mB}$ y varianza $Var[N]=Var[T_A] + Var[T_B]=\eval{varA + varB}$ y la probabilidad aproximada es $P(N<\eval{targetAB})=\eval{p1N}$ (\texttt{scipy.stats}: \texttt{N = st.norm(loc=\eval{mA + mB}, scale=\eval{varA+varB}**0.5);p1N = N.cdf(\eval{targetAB})}).

$\diamond$ Nos piden $P(T_A>3 | T_A+T_B>\eval{targetAB}) =\frac{P(T_A>3 \text{ y }T_A+T_B>\eval{targetAB} )} {P(T_A+T_B>\eval{targetAB})}$. En este caso concreto, como $T_B>5$, se tiene que $T_A>3$ implica $T_A+T_B>\eval{targetAB}$, luego
 $P(T_A>3 | T_A+T_B>\eval{targetAB}) =
\frac{P(T_A>3)}{P(T_A+T_B>\eval{targetAB})}$
Sabemos que $P(T_A+T_B>\eval{targetAB})=\eval{1-p1}$ y deducimos:
$P(T_A>3 | T_A+T_B>\eval{targetAB}) =
\frac{\frac{1}{2}}{\eval{1-p1}}=\eval{p2}$.
}
\end{question}

\newpage

\begin{question}{distribuciones2D-22-2}
\begin{runsilent}
nparadas = randint(7,14)
tmedio = randint(3,7)
menor_o_mayor = randint(0,1)
prob_o_percentil = randint(0,1)
target = nparadas*tmedio + 1 if prob_o_percentil else randint(1,99)
S=st.norm(loc=nparadas*tmedio,scale=(nparadas*tmedio**2)**0.5)
\end{runsilent}

El tiempo de carga y descarga de la ``Reina de los Mares'' en cada una de sus \eval{nparadas} paradas sigue una distribución exponencial con media \eval{tmedio} y son independientes.
Todos los tiempos se miden en horas.

\begin{description}
  \item[$\star$]
 Aproxima el tiempo total de parada en las \eval{nparadas} paradas usando el teorema central del límite.
\sif{prob_o_percentil}{
 \item[$\diamond$]
 Calcula la probabilidad, usando el modelo del apartado anterior, de que el tiempo total de parada en las \eval{nparadas} paradas sea \sif{menor_o_mayor}{menor}{mayor} que \eval{target} horas.}{
 \item[$\diamond$]
 Calcula el percentil \eval{target} del tiempo total de parada en las \eval{nparadas} paradas, usando el modelo del apartado anterior.}
\end{description}
\explain{
El tiempo $T_i$ en la parada $i$-ésima sigue una distribución $Expon(\lambda=1/\eval{tmedio})$ con media $E[T_i]=\eval{tmedio}$, y su varianza es $Var[T_i]=\eval{tmedio}^2=\eval{tmedio**2}$.

Dado que el tiempo total es una suma de varias variables aleatorias independientes, un modelo normal es un modelo aceptable para $S$.

El tiempo total es la suma de los tiempos de las paradas $S=\sum T_i$,y tiene esperanza $E[S]=\sum_i E[T_i]=\eval{nparadas}\cdot \eval{tmedio}=\eval{nparadas*tmedio}$ y varianza $Var[S]=\sum_i Var[T_i]=\eval{nparadas}\cdot \eval{tmedio}^2=\eval{nparadas*tmedio**2}$, donde hemos usado que los tiempos son independientes.

Por tanto, $S\sim_{\text{aprox}} Normal(\mu=\eval{nparadas*tmedio},\sigma^2=\eval{nparadas*tmedio**2})$ es un buen modelo.

Alternativamente, la suma de exponenciales se puede calcular de forma exacta: sigue una distribución $Gamma(\alpha=\eval{nparadas}, \beta=1/\eval{tmedio})$. Tiene la misma media y varianza que nuestro modelo normal, porque así los elegimos, y la forma es parecida, pero no idéntica. Por ejemplo, el soporte son los reales positivos, y no es simétrica.

$\diamond$: \sif{prob_o_percentil}{
Nos preguntan $P(S \sif{menor_o_mayor}{<}{>} \eval{target})$.
Con scipy.stats:

\texttt{S=st.norm(loc=\eval{nparadas*tmedio},scale=\eval{nparadas*tmedio**2}**0.5)}

\sif{menor_o_mayor}{
\texttt{S.cdf(\eval{target})}
}{
\texttt{1-S.cdf(\eval{target})}
}
El resultado es
\begin{run}
S.cdf(target) if menor_o_mayor else (1-S.cdf(target))
\end{run}
}{
Nos preguntan por el número $a_{\eval{target}}$ tal que $P(S < a_{\eval{target}})=\eval{target}/100$.
Con scipy.stats:

\texttt{S=st.norm(loc=\eval{nparadas*tmedio},scale=\eval{nparadas*tmedio**2}**0.5)}

\texttt{S.ppf(\eval{target}/100)}

El resultado es
\begin{run}
S.ppf(target/100)
\end{run}

Nota: no confundir con un \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Credible_interval}{intervalo de credibilidad}, que es otra cosa.
}
}
\end{question}

\end{document}
